\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
			
			Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije \ul{Slack}\footnote{\url{https://slack.com/}}.
			Za izradu UML dijagrama korišten je alat \ul{Astah Professional}\footnote{\url{http://astah.net/}}.
			Za pisanje dokumentacije korišten je jezik \ul{LaTeX}\footnote{\url{https://www.latex-project.org/}} te okruženje za uređivanje teksta \ul{TeXstudio}\footnote{\url{https://www.texstudio.org/}}.
			Kao sustav za upravljanje izvornim kodom korišten je alat \ul{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}}.
			Repozitorij projekta dostupan je na \textit{DevOps} platformi \ul{GitLab}\footnote{\url{https://gitlab.com/LobusGroup/opp-fer-2019/}}.
			
			Za izradu mobilne aplikacije korišten je \ul{Android Studio}\footnote{\url{https://developer.android.com/studio}} - \textit{Googleovo} integrirano razvojno okruženje namijenjeno izradi aplikacija za operacijski sustav \textit{Android}.
			Podržava pisanje aplikacija u \textit{Javi} i \textit{Kotlinu} te vrlo jednostavnu integraciju sa sustavima kao što su \textit{Firebase} i \textit{Google Maps}.
			Programski jezik korišten za izradu mobilne aplikacije je \ul{Kotlin}\footnote{\url{https://kotlinlang.org/}}.
			
			Za bazu podataka i ostale funkcionalnosti poslužitelja korištena je platforma \ul{Firebase}\footnote{\url{https://firebase.google.com/}}.
			Za izradu i upravljanje bazom podataka korišteno je web sučelje \ul{Firebase Console}\footnote{\url{https://console.firebase.google.com}}.
			Za povezivanje \textit{Android} aplikacije s \textit{Firebase} poslužiteljem korišten je \ul{Firebase Android API}\footnote{\url{https://firebase.google.com/docs/reference/android/packages}}.
			Za prikazivanje lokacije prijave na karti u \textit{Android} aplikaciji korišten je \ul{Google Maps API}\footnote{\url{https://developers.google.com/maps/documentation/android-sdk/intro}}.
			
			Za izradu administratorskog web sučelja korišten je alat \ul{Notepad++}\footnote{\url{https://notepad-plus-plus.org/}} - uređivač teksta prilagođen pisanju programskog koda u raznim programskim jezicima.
			Izgled web sučelja ostvaren je pomoću \ul{HTML-a}\footnote{\url{https://html.spec.whatwg.org/multipage/}} i \ul{CSS-a}\footnote{\url{https://www.w3.org/Style/CSS/}}, dok je za implementiranje funkcionalnosti korišten jezik \ul{JavaScript}\footnote{\url{https://www.javascript.com/}}.
			Za povezivanje s \textit{Firebase} sustavom korišten je \ul{Firebase JavaScript SDK}\footnote{\url{https://firebase.google.com/docs/reference/js/}}.
			Za puštanje administratorskog sučelja u pogon korišten je alat \ul{Firebase CLI}\footnote{\url{https://firebase.google.com/docs/cli}} - sučelje naredbenog retka namijenjeno upravljanju \textit{Firebase} projektima.
			Za instalaciju i pokretanje \textit{Firebase CLI} korišteni su \ul{Node.js}\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} i \ul{NPM (Node Package Manager)}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/}}.
			
			Aplikacija je javno objavljena na \ul{Google Play Store}\footnote{\url{https://play.google.com/store}} platformi.
			Za puštanje aplikacije u pogon korišten je \ul{Google Play Developers Console}\footnote{\url{https://play.google.com/apps/publish}}.
			
			\eject
		
		
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Testiranje funkcije checkPasswordConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"abcde"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{false} jer je lozinka prekratka.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: Testiranje funkcije checkPasswordConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"!\#\$\%’*+-/=?\_`\{|\}~"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{true} jer je dopušteno korištenje posebnih simbola u lozinci.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Testiranje funkcije checkPasswordConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"123456789"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{true} jer se lozinka smije sastojati samo od brojeva.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Testiranje funkcije checkEmailConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"first.last@domain@domain.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{false} jer se u e-mail adresi nalaze dva $@$ znaka.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
	 		Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 5: Testiranje funkcije checkEmailConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"first last@domain.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{false} jer se u e-mail adresi nalazi razmak.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 6: Testiranje funkcije checkEmailConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"First.Last@domain.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{false} jer se u email adresi nalaze velika slova što može uzrokovati probleme na \textit{Firebase} platformi.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 7: Testiranje funkcije checkEmailConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"first.last@domain.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{true} jer je email adresa ispravno napisana.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 8: Testiranje funkcije checkPhoneConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"+385-615-676-789"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{true} jer je telefonski broj ispravno napisan.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 9: Testiranje funkcije checkPhoneConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			"+385 615 67@ 789"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{false} jer telefonski broj sadrži nedozvoljeni simbol.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 10: Testiranje funkcije checkPasswordRepeatConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			Pair("  password  ", "password")
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{false} jer jedna lozinka sadrži prazne znakove na svom početku koji se smatraju dijelom lozinke, zbog čega navedene lozinke nisu jednake.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 11: Testiranje funkcije checkPasswordRepeatConstraints} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			Pair("password  ", "password")
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća \textit{true} jer su lozinke identične.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. \textcolor{darkpastelgreen}{Metoda je prošla test.}
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/unitTesting.png}
				\centering
				\caption{Prikaz rezultata izvođenja \textit{JUnit} testova u razvojnom okruženju}
				\label{fig:unitTesting}
			\end{figure}
			
			\noindent Niže je prikazan programski kod ranije opisanih testova. \\

\begin{lstlisting}[title={Ispitivanje komponenti JUnit testovima}, label={lst:example1}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport.util

import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.util.CheckInputConstraints.checkEmailConstraints
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.util.CheckInputConstraints.checkMandatoryTextConstraints
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.util.CheckInputConstraints.checkPasswordConstraints
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.util.CheckInputConstraints.checkPasswordRepeatConstraints
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.util.CheckInputConstraints.checkPhoneConstraints
import org.junit.Assert
import org.junit.Test

class CheckInputConstraintsTest {
	
	// PASSWORD
	
	@Test
	fun checkPasswordConstraintsTooShort() {
		Assert.assertFalse(checkPasswordConstraints("abcde").valid)
	}
	
	@Test
	fun checkPasswordConstraintsSpecialSymbols() {
		Assert.assertTrue(checkPasswordConstraints("!#\$%\*+-/=?^_`{|}~").valid)
	}
	
	@Test
	fun checkPasswordConstraintsJustNumbers() {
		Assert.assertTrue(checkPasswordConstraints("123456789").valid)
	}
												
	// EMAIL
	
	@Test
	fun checkEmailConstraintsTwoAddressSigns() {
		Assert.assertFalse(checkEmailConstraints("first.last@domain@domain.com").valid)
	}
				
	@Test
	fun checkEmailConstraintsAddressWithSpace() {
		Assert.assertFalse(checkEmailConstraints("first last@domain.com").valid)
	}
	
	@Test
	fun checkEmailConstraintsRegularAddressInitialsUpperCase() {
		Assert.assertFalse(checkEmailConstraints("First.Last@domain.com").valid)
	}
					
	@Test
	fun checkEmailConstraintsRegularAddress() {
		Assert.assertTrue(checkEmailConstraints("first.last@domain.com").valid)
	}
	
	// PHONE NUMBER
	
	@Test
	fun checkPhoneConstraintsNumberWithDashes() {
		Assert.assertTrue(checkPhoneConstraints("+385-615-676-789").valid)
	}
	
	@Test
	fun checkPhoneConstraintsWithSymbols() {
		Assert.assertFalse(checkPhoneConstraints("+385 615 67@ 789").valid)
	}
	
	// PASSWORD COMPARISON
	
	@Test
	fun checkPasswordRepeatConstraintsRegularPassword() {
		Assert.assertTrue(checkPasswordRepeatConstraints(Pair("password", "password")).valid)
	}
					
	@Test
	fun checkPasswordRepeatConstraintsAddedSpace() {
		Assert.assertFalse(checkPasswordRepeatConstraints(Pair("  password  ", "password")).valid)
	}

}										
\end{lstlisting}
			
\eject
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Dodavanje i brisanje nove prijave} \\
			
			\noindent \textbf{Uvjeti:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prilikom pokretanja testa korisnik ne smije već biti prijavljen
				\item Biranje slike u galeriji ne smije trajati više od 7 sekundi
				\item Izabrana slika mora imati metapodatke o lokaciji
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prijava u korisnički način rada
				\item Odabir gumba za stvaranje nove prijave
				\item Unos naslova, kategorije, opisa prijave i slike koja ima dodijeljenu lokaciju
				\item Odabir gumba za podnošenje prijave 
				\item Ponovni odabir upravo dodane prijave
				\item Odabir gumba za brisanje prijave
				\item Odjava iz aplikacije
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				\item[1.] Prikazuje se početni ekran aplikacije
				\item[2.] Otvara se obrazac za stvaranje nove prijave
				\item[3.] Svi podatci su ispravno uneseni i slika je uspješno učitana
				\item[4.a] Prijava je poslana
				\item[4.b] Prikazuje se početni ekran aplikacije
				\item[4.c] Brojač ukupnog broja prijava povećava se za jedan
				\item[5.] Otvara se prikaz prijave s opcijama za brisanje i uređivanje prijave
				\item[6.a] Prijava se briše
				\item[6.b] Brojač ukupnog broja prijava smanjuje se za jedan
				\item[7.] Prikazuje se ekran za prijavu
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			Svi očekivani rezultati su zadovoljeni. \textcolor{darkpastelgreen}{Aplikacija je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\needspace{4\baselineskip}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: Dodavanje fotografije koja nema dodijeljenu lokaciju} \\
				
			\noindent \textbf{Uvjeti:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prilikom pokretanja testa korisnik ne smije već biti prijavljen
				\item Biranje slike u galeriji ne smije trajati više 4 sekunde
				\item Izabrana slika ne smije imati dodijeljenu lokaciju
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prijava u korisnički način rada
				\item Odabir gumba za stvaranje nove prijave
				\item Odabir gumba za učitavanje slike iz galerije
				\item Odabir slike koja nema dodijeljenu lokaciju
				\item Odabir gumba za vraćanje korak unatrag
				\item Odjava iz aplikacije
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				\item[1.] Prikazuje se početni ekran aplikacije
				\item[2.] Otvara se obrazac za stvaranje nove prijave
				\item[3.] Otvaranje galerije
				\item[4.a] Sliku nije moguće prijaviti
				\item[4.b] Prikazuje se poruka upozorenja
				\item[5.] Prikazuje se početna stranica aplikacije
				\item[6.] Prikazuje se ekran za prijavu
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			Svi očekivani rezultati su zadovoljeni. \textcolor{darkpastelgreen}{Aplikacija je prošla test.}
			
			\vspace{5mm}
			\needspace{4\baselineskip}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Dodjeljivanje prijave radniku} \\
				
			\noindent \textbf{Uvjeti:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prilikom pokretanja testa korisnik ne smije već biti prijavljen
				\item Za odabranu kategoriju mora postojati raspoloživi radnik
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prijava u način rada za službenike
				\item Odabir aktivne prijave
				\item Odabir gumba za dodjeljivanje prijave
				\item Odabir radnika kojem želimo dodijeliti prijavu
				\item Odabir gumba za poništavanje dodjeljivanja
				\item Odabir gumba za vraćanje korak unatrag
				\item Odjava iz aplikacije
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prikazuje se početni ekran aplikacije za službenike
				\item Otvara se prikaz prijave
				\item Otvara se izbornik s dostupnim radnicima
				\item Status prijave prelazi u \textit{Assigned}
				\item Status prijave prelazi u \textit{Pending}
				\item Prikazuje se početna stranica aplikacije
				\item Prikazuje se ekran za prijavu
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			Svi očekivani rezultati su zadovoljeni. \textcolor{darkpastelgreen}{Aplikacija je prošla test.}

			\vspace{5mm}
			\needspace{4\baselineskip}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Testiranje razine pristupa korisnika} \\

			\noindent \textbf{Uvjeti:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prilikom pokretanja testa korisnik ne smije već biti prijavljen
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prijava u aplikaciju računom običnog korisnika
				\item Odabir gumba za otvaranje navigacijskog izbornika
				\item Odjava iz aplikacije
				\item Prijava u aplikaciju računom radnika
				\item Odabir gumba za otvaranje navigacijskog izbornika
				\item Odjava iz aplikacije
				\item Prijava u aplikaciju računom službenika
				\item Odabir gumba za otvaranje navigacijskog izbornika
				\item Odjava iz aplikacije
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				\item[1.] Prikazuje se početna stranica aplikacije
				\item[2.a] Otvara se navigacijski izbornik
				\item[2.b] Ne prikazuje se gumb za promjenu načina rada
				\item[3.] Prikazuje se ekran za prijavu
				\item[4.] Prikazuje se početna stranica aplikacije
				\item[5.a] Otvara se navigacijski izbornik
				\item[5.b] Prikazan je gumb za prijelaz u način rada za radnike
				\item[6.] Prikazuje se ekran za prijavu
				\item[7.] Prikazuje se početna stranica aplikacije
				\item[8.a] Otvara se navigacijski izbornik
				\item[8.b] Prikazan je gumb za prijelaz u način rada za moderatore
				\item[9.] Prikazuje se ekran za prijavu
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			Svi očekivani rezultati su zadovoljeni. \textcolor{darkpastelgreen}{Aplikacija je prošla test.}

			\vspace{5mm}
			\needspace{4\baselineskip}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 5: Prijava računima bez dozvoljenog pristupa} \\

			\noindent \textbf{Uvjeti:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prilikom pokretanja testa korisnik ne smije već biti prijavljen
				\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prijava u aplikaciju računom sa zabranjenim pristupom
				\item Odjava iz aplikacije
				\item Prijava u aplikaciju računom s neverificiranom e-mail adresom
				\item Odjava iz aplikacije
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				\item Prikazuje se ekran s porukom o zabrani pristupa aplikaciji
				\item Prikazuje se ekran za prijavu
				\item Prikazuje se ekran s porukom o neverificiranom računu
				\item Prikazuje se ekran za prijavu
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			Svi očekivani rezultati su zadovoljeni. \textcolor{darkpastelgreen}{Aplikacija je prošla test.}

\eject

\begin{lstlisting}[title={Ispitni slučaj 1: Dodavanje i brisanje nove prijave}, label={lst:unit_tests}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport

import androidx.test.espresso.Espresso
import androidx.test.espresso.Espresso.onView
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.*
import androidx.test.espresso.assertion.ViewAssertions.matches
import androidx.test.espresso.matcher.ViewMatchers.*
import androidx.test.filters.LargeTest
import androidx.test.rule.ActivityTestRule
import androidx.test.rule.GrantPermissionRule
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.TestUtil.childAtPosition
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.view.MainActivity
import org.hamcrest.Matchers
import org.hamcrest.Matchers.allOf
import org.junit.Rule
import org.junit.Test

@LargeTest
class AddNewReportTest {

	@Rule
	@JvmField
	var mActivityTestRule = ActivityTestRule(MainActivity::class.java)

	@Rule
	@JvmField
	var mGrantPermissionRule: GrantPermissionRule =
		GrantPermissionRule.grant(
			"android.permission.ACCESS_FINE_LOCATION",
			"android.permission.ACCESS_COARSE_LOCATION"
		)

	@Test
	fun addNewReportTest() {

		Thread.sleep(2000)
		TestUtil.login("d10810589@urhen.com", "sifra1234")
		Thread.sleep(4000)

		val appCompatImageButton4 = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton4.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val numberOfReports3 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.headerTotalReports), isDisplayed()
			)
		)
		numberOfReports3.check(matches(withText("1")))
		Thread.sleep(1000)
		Espresso.pressBack()
		Thread.sleep(2000)

		val floatingActionButton = onView(
			allOf(
				withId(R.id.fabNewReport), isDisplayed()
			)
		)
		floatingActionButton.perform(click())
		Thread.sleep(3000)

		val textInputEditText = onView(
			allOf(
				withId(R.id.etEditTitle)
			)
		)
		textInputEditText.perform(scrollTo(), replaceText("Mrtva zivotinja"), closeSoftKeyboard())
		Thread.sleep(2000)

		val textInputEditText2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.etEditDescription)

			)
		)
		val materialButton5 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnCategorySelect), withText("Category")
			)
		)
		materialButton5.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(1000)

		val appCompatCheckedTextView = Espresso.onData(Matchers.anything())
			.inAdapterView(
				allOf(
					withId(R.id.select_dialog_listview),
					childAtPosition(
						withId(R.id.contentPanel),
						0
					)
				)
			)
			.atPosition(1)
		appCompatCheckedTextView.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		textInputEditText2.perform(scrollTo(), replaceText("Pogazeni rakun"), closeSoftKeyboard())
		Thread.sleep(2000)

		val materialButton3 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnSelectPhoto), withText("Select from gallery")
			)
		)
		materialButton3.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(7000)

		val materialButton4 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnSubmit), withText("Submit")

			)
		)
		materialButton4.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(5000)

		val viewGroup = onView(
			allOf(
				childAtPosition(
					allOf(
						withId(R.id.singleReportRoot),
						childAtPosition(
							withId(R.id.rvAllReports),
							0
						)
					),
					0
				),
				isDisplayed()
			)
		)
		viewGroup.check(matches(isDisplayed()))

		val textView = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvTitle), withText("Mrtva zivotinja")
			)
		)
		textView.check(matches(isDisplayed()))

		Thread.sleep(1000)

		val appCompatImageButton2 = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton2.perform(click())
		Thread.sleep(3000)

		val numberOfReports = onView(
			allOf(
				withId(R.id.headerTotalReports),
				isDisplayed()
			)
		)
		numberOfReports.check(matches(withText("2")))
		Thread.sleep(1000)
		Espresso.pressBack()
		Thread.sleep(2000)

		val textView1 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvTitle), withText("Mrtva zivotinja")
			)
		)
		textView1.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val materialButton2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnDeleteReport), withText("Delete Report"), isDisplayed()
			)
		)
		materialButton2.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val materialButtonOK = onView(
			allOf(
				withId(android.R.id.button1), withText("OK")
			)
		)
		materialButtonOK.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(2000)

		val appCompatImageButton3 = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton3.perform(click())
		Thread.sleep(3000)

		val numberOfReports2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.headerTotalReports), withText("1")
			)
		)
		numberOfReports2.check(matches(isDisplayed()))
		Thread.sleep(1000)
		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOutDrawer)
		Thread.sleep(2000)

	}

}
\end{lstlisting}

\eject

\begin{lstlisting}[title={Ispitni slučaj 2: Dodavanje slike koja nema dodijeljenu lokaciju}, label={lst:example2}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport

import androidx.test.espresso.Espresso
import androidx.test.espresso.Espresso.onView
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.*
import androidx.test.espresso.assertion.ViewAssertions.matches
import androidx.test.espresso.matcher.ViewMatchers.*
import androidx.test.filters.LargeTest
import androidx.test.rule.ActivityTestRule
import androidx.test.rule.GrantPermissionRule
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.TestUtil.childAtPosition
import org.hamcrest.Matchers.allOf
import org.junit.Rule
import org.junit.Test

@LargeTest
class AddNewReportTest {

	@Rule
	@JvmField
	var mActivityTestRule = ActivityTestRule(MainActivity::class.java)

	@Rule
	@JvmField
	var mGrantPermissionRule: GrantPermissionRule =
		GrantPermissionRule.grant(
			"android.permission.ACCESS_FINE_LOCATION",
			"android.permission.ACCESS_COARSE_LOCATION"
		)

	@Test
	fun imageWithoutLocationTest() {

		Thread.sleep(2000)
		TestUtil.login("d10810589@urhen.com", "sifra1234")
		Thread.sleep(2000)

		val floatingActionButton = onView(
			allOf(
				withId(R.id.fabNewReport), isDisplayed()
			)
		)
		floatingActionButton.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val materialButton2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnSelectPhoto), withText("Select from gallery")
			)
		)
		materialButton2.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(4000)
		onView(withId(com.google.android.material.R.id.snackbar_text))
			.check(matches(withText("This image is missing location data and cannot be reported")))
		Thread.sleep(2000)

		val appCompatImageButton = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Navigate up"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val appCompatImageButton2 = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton2.perform(click())
		Thread.sleep(2000)
		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOutDrawer)
	}
}
\end{lstlisting}

\eject

\begin{lstlisting}[title={Ispitni slučaj 3: Dodjeljivanje prijave radniku}, label={lst:example3}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport

import androidx.test.espresso.Espresso
import androidx.test.espresso.Espresso.onView
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.click
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.scrollTo
import androidx.test.espresso.assertion.ViewAssertions.matches
import androidx.test.espresso.matcher.ViewMatchers.*
import androidx.test.filters.LargeTest
import androidx.test.rule.ActivityTestRule
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.TestUtil.childAtPosition
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.view.MainActivity
import org.hamcrest.Matchers.`is`
import org.hamcrest.Matchers.allOf
import org.junit.Rule
import org.junit.Test

@LargeTest
class AssignReportTest {

	@Rule
	@JvmField
	var mActivityTestRule = ActivityTestRule(MainActivity::class.java)

	@Test
	fun assignReportTest() {

		Thread.sleep(2000)
		TestUtil.login("d10811509@urhen.com", "sifra1234")
		Thread.sleep(4000)

		onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), isDisplayed()
			)
		).perform(click())

		try {
			onView(withText("Switch to Moderator")).perform(click())
			Thread.sleep(1000)
		} catch (_: Exception) {
			// View is not in hierarchy -> Moderator is already active
			Espresso.pressBack()
			Thread.sleep(1000)
		}

		val materialCardView = onView(
			allOf(
				withId(R.id.singleReportRoot),
				childAtPosition(
					allOf(
						withId(R.id.rvAllReports),
						childAtPosition(
							withClassName(`is`("androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout")),
							1
						)
					),
					0
				),
				isDisplayed()
			)
		)
		materialCardView.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val textView = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvStatus), withText("Pending")
			)
		)
		textView.check(matches(isDisplayed()))
		Thread.sleep(1000)

		val materialButton2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnAssign), withText("Assign to Worker")
			)
		)
		materialButton2.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(2000)

		val linearLayout = onView(
			allOf(
				withId(R.id.singleWorkerRoot),
				childAtPosition(
					allOf(
						withId(R.id.rvAvailableWorkers),
						childAtPosition(
							withClassName(`is`("android.widget.LinearLayout")),
							0
						)
					),
					0
				),
				isDisplayed()
			)
		)
		linearLayout.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val textView2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvStatus), withText("Assigned")
			)
		)
		textView2.check(matches(isDisplayed()))
		Thread.sleep(1000)

		val materialButton4 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnUnassign), withText("Unassign")
			)
		)
		materialButton4.perform(scrollTo(), click())
		Thread.sleep(2000)

		val textView3 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvStatus), withText("Pending")
			)
		)
		textView3.check(matches(isDisplayed()))
		Thread.sleep(1000)

		val appCompatImageButton = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Navigate up"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		val appCompatImageButton2 = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton2.perform(click())
		Thread.sleep(2000)

		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOutDrawer)

	}

}
\end{lstlisting}

\eject

\begin{lstlisting}[title={Ispitni slučaj 4: Testiranje razine pristupa}, label={lst:example4}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport

import androidx.test.espresso.Espresso.onView
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.click
import androidx.test.espresso.assertion.ViewAssertions.matches
import androidx.test.espresso.matcher.ViewMatchers.*
import androidx.test.filters.LargeTest
import androidx.test.rule.ActivityTestRule
import hr.fer.zemris.opp.ekoreport.TestUtil.childAtPosition
import org.hamcrest.Matchers.allOf
import org.hamcrest.Matchers.not
import org.junit.FixMethodOrder
import org.junit.Rule
import org.junit.Test
import org.junit.runners.MethodSorters

@LargeTest
@FixMethodOrder(MethodSorters.NAME_ASCENDING)
class PowerLevelTest {

	@Rule
	@JvmField
	var mActivityTestRule = ActivityTestRule(MainActivity::class.java)

	@Test
	fun a_RegularPowerLevelTest() {
		Thread.sleep(3000)
		TestUtil.login("d10810589@urhen.com", "sifra1234")

		Thread.sleep(3000)

		val viewGroup = onView(
			allOf(withId(R.id.toolbar), isDisplayed())
		)
		viewGroup.check(matches(isDisplayed()))

		val appCompatImageButton = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), childAtPosition(
					allOf(
						withId(R.id.toolbar)
					), 1
				), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton.perform(click())

		Thread.sleep(1000)

		val button = onView(
			allOf(withId(R.id.btnRoleWorker))
		)
		button.check(matches(not(isDisplayed())))

		val button2 = onView(
			allOf(withId(R.id.btnRoleModerator))
		)
		button2.check(matches(not(isDisplayed())))

		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOutDrawer)
	}

	@Test
	fun b_WorkerPowerLevelTest() {
		Thread.sleep(3000)

		TestUtil.login("d10811344@urhen.com", "sifra1234")

		Thread.sleep(3000)

		val appCompatImageButton = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), childAtPosition(
					allOf(
						withId(R.id.toolbar)
					), 1
				), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton.perform(click())

		Thread.sleep(1000)

		val button = onView(
			allOf(withId(R.id.btnRoleWorker), isDisplayed())
		)
		button.check(matches(isDisplayed()))

		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOutDrawer)
	}

	@Test
	fun c_ModeratorPowerLevelTest() {
		Thread.sleep(3000)

		TestUtil.login("d10811509@urhen.com", "sifra1234")

		Thread.sleep(3000)

		val appCompatImageButton = onView(
			allOf(
				withContentDescription("Open navigation drawer"), childAtPosition(
					allOf(
						withId(R.id.toolbar)
					), 1
				), isDisplayed()
			)
		)
		appCompatImageButton.perform(click())

		Thread.sleep(1000)

		val button2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnRoleModerator), isDisplayed()
			)
		)
		button2.check(matches(isDisplayed()))

		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOutDrawer)
	}
}
\end{lstlisting}

\eject

\begin{lstlisting}[title={Ispitni slučaj 5: Prijava računima bez dozvoljenog pristupa}, label={lst:example5}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport

import androidx.test.espresso.Espresso.onView
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.closeSoftKeyboard
import androidx.test.espresso.assertion.ViewAssertions.matches
import androidx.test.espresso.matcher.ViewMatchers.*
import androidx.test.filters.LargeTest
import androidx.test.rule.ActivityTestRule
import org.hamcrest.Matchers.allOf
import org.junit.Rule
import org.junit.Test

@LargeTest
class NonValidLoginTest {

	@Rule
	@JvmField
	var mActivityTestRule = ActivityTestRule(MainActivity::class.java)

	@Test
	fun bannedLoginTest() {
		Thread.sleep(3000)

		TestUtil.login("d10811628@urhen.com", "sifra1234")

		Thread.sleep(3000)

		closeSoftKeyboard()

		val textView = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvBannedMessage), isDisplayed()
			)
		)
		textView.check(matches(withText("Test Acc Banned, you are permanently banned for breaking the rules.")))

		TestUtil.signOut(R.id.btnBannedSignOut)
	}

	@Test
	fun unverifiedLoginTest() {
		Thread.sleep(3000)

		TestUtil.login("d10846797@urhen.com", "sifra1234")

		Thread.sleep(3000)

		closeSoftKeyboard()

		val textView2 = onView(
			allOf(
				withId(R.id.tvVerifyEmail), isDisplayed()
			)
		)
		textView2.check(matches(withText(R.string.verify_email_guide)))

		TestUtil.signOut(R.id.btnSignOut)
	}
}
\end{lstlisting}

\eject

\begin{lstlisting}[title={Util: Pomoćne metode za minimiziranje dupliciranja koda}, label={lst:util}, language=Kotlin]
package hr.fer.zemris.opp.ekoreport

import android.view.View
import android.view.ViewGroup
import androidx.annotation.IdRes
import androidx.test.espresso.Espresso.onView
import androidx.test.espresso.action.ViewActions.*
import androidx.test.espresso.matcher.ViewMatchers.*
import org.hamcrest.Description
import org.hamcrest.Matcher
import org.hamcrest.Matchers.allOf
import org.hamcrest.TypeSafeMatcher

object TestUtil {
	internal fun login(email: String, password: String) {
		val emailInputEditText = onView(
			allOf(
				withId(R.id.etLoginEmail), isDisplayed()
			)
		)
		emailInputEditText.perform(replaceText(email), closeSoftKeyboard())

		val passwordInputEditText = onView(
			allOf(
				withId(R.id.etLoginPassword), isDisplayed()
			)
		)
		passwordInputEditText.perform(
			replaceText(password),
			closeSoftKeyboard()
		)

		val signInBtn = onView(
			allOf(
				withId(R.id.btnSignIn),
				withText(R.string.sign_in),
				isDisplayed()
			)
		)
		signInBtn.perform(click())
	}

	internal fun signOut(@IdRes id: Int) {
		val materialButton = onView(
			allOf(
				withId(id),
				withText(R.string.sign_out),
				isDisplayed()
			)
		)
		materialButton.perform(click())
	}

	internal fun childAtPosition(
		parentMatcher: Matcher<View>, position: Int
	): Matcher<View> = object : TypeSafeMatcher<View>() {

		override fun describeTo(description: Description) {
			description.appendText("Child at position $position in parent ")
			parentMatcher.describeTo(description)
		}

		public override fun matchesSafely(view: View): Boolean {
			val parent = view.parent
			return parent is ViewGroup && parentMatcher.matches(parent)
					&& view == parent.getChildAt(position)
		}
	}
}
\end{lstlisting}
			
		\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Slika \ref{fig:dijagram-razmjestaja-specifikacijski} prikazuje topologiju sklopovlja i programsku potporu potrebnu za rad sustava.
			Sustav je baziran na arhitekturi klijent - poslužitelj.
			Poslužiteljski dio može se podijeliti na 3 bitna dijela, a to su: baza podataka, integritetska ograničenja \textit{Firebase Cloud Functions} i administratorsko web sučelje.
			Administratori koriste web preglednik kako bi pristupili administratorskom web sučelju, a komunikacija se odvija preko sigurne HTTPS veze.
			Korisnici na \textit{Android} mobilnim uređajima koriste aplikaciju EkoReport koja s bazom podataka komunicira preko \textit{WebSocket} protokola.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram-razmjestaja-specifikacijski.png}
				\centering
				\caption{Specifikacijski dijagram razmještaja}
				\label{fig:dijagram-razmjestaja-specifikacijski}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			
			\subsection{Stvaranje Firebase projekta}
				
				Za početak je potrebno stvoriti i konfigurirati novi projekt na \textit{Firebase} platformi.
				To je moguće napraviti na poveznici: \url{https://console.firebase.google.com}.
				Potrebno je odabrati opciju \textit{Add project}.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-1-stvaranje-firebase-projekta.jpg}
					\centering
					\caption{Stvaranje novog \textit{Firebase} projekta}
					\label{fig:deploy-korak-1}
				\end{figure}
			
				Potrebno je izabrati ime projekta te uključiti \textit{Google Analytics}.
				Ova opcija nužna je za funkcionalnost \textit{push} obavijesti.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.66]{slike/pustanje-u-pogon/korak-2-google-analytic.jpg}
					\centering
					\caption{Odabir opcije \textit{Google Analytics}}
					\label{fig:deploy-korak-2}
				\end{figure}
			
				Potrebno je pričekati da se stvori novi projekt nakon čega se otvara konzola za upravljanje projektom.
				Ovdje se konfiguriraju sve postavke koje će se koristiti za ovaj projekt.
				S lijeve strane nalazi se popis dostupnih opcija od kojih je potrebno aktivirati sljedeće: \textit{Authentication}, \textit{Database}, \textit{Storage}, \textit{Hosting}, \textit{Functions} te \textit{Cloud Messaging}.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-3-konfiguracija-firebasea.jpg}
					\centering
					\caption{Konfiguracija opcija}
					\label{fig:deploy-korak-3}
				\end{figure}
			
				\textit{Storage}, \textit{Hosting}, \textit{Functions} i \textit{Cloud Messaging} potrebno je samo aktivirati ukoliko nisu automatski aktivirane nakon stvaranja projekta, a \textit{Authentication} i \textit{Database} potrebno je konfigurirati u samoj web konzoli.
				Prvo se odabire opcija \textit{Authentication} te u kartici \textit{Users} uključuje \textit{Provider} \textit{"Email/Password"}.
				Ostali \textit{Provideri} trebaju biti isključeni.
				Zatim se u kartici \textit{Templates} definiraju e-mail poruke koje će se korisnicima slati prilikom verifikacije e-mail adrese i resetiranja zaboravljene lozinke.
				To su opcije \textit{Email address verification} te \textit{Password reset}.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-4-auth-templates.jpg}
					\centering
					\caption{Definicija e-mail poruka}
					\label{fig:deploy-korak-4}
				\end{figure}
				
				Sljedeći korak je konfiguracija baze podataka u užem smislu riječi.
				U izborniku s lijeve strane odabire se opcija \textit{Database} te se stvara nova \textit{Cloud Firestore} baza podataka.
				Kod stvaranja potrebno je odabrati opciju \textit{Start in \textbf{production mode}} te lokaciju \textit{eur3 (europe-west)}.
				Nakon toga je potrebno stvoriti kolekcije definirane u poglavlju \textit{\nameref{ref_baza_podataka}}.
				Potrebno je napuniti kolekcije \textit{developerCredits}, \textit{categories} te \textit{phoneNumbers}.
				Ostale kolekcije generiraju se dinamički za vrijeme korištenja aplikacije te ih nije potrebno kreirati unaprijed.
				Po završetku puštanja aplikacije u pogon poželjno je još proglasiti barem jednog korisnika administratorom dodavanjem praznog dokumenta s UID-om tog korisnika u kolekciju \textit{admins}.
				
				
			\subsection{Puštanje Firebase sustava u pogon}
				
				Preduvjet za ovaj korak jest instalacija paketa \textit{Node.js} te \textit{NPM} na računalo s kojeg se sustav \textit{Firebase} pušta u pogon.
				To je moguće učiniti na poveznici \url{https://nodejs.org/en/download/}. 
				Kod instalacije je potrebno odabrati i instalaciju \textit{NPM}-a. 
				Kada je to završeno potrebno se iz naredbenog retka pozicionirati u direktorij \textit{izvorniKod/FirebaseServices} iz Git repozitorija. 
				Zatim je potrebno iz naredbenog retka instalirati \textit{Firebase CLI} izvršavanjem naredbe: \textit{\ul{npm install -g firebase-tools}}, a nakon toga inicijalizirati \textit{Firebase} projekt izvršavanjem naredbe: \textit{\ul{firebase init}}.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-5-firebase-init.jpg}
					\centering
					\caption{Inicijalizacija \textit{Firebase} direktorija}
					\label{fig:deploy-korak-5}
				\end{figure}
				
				Kod inicijalizacije projekta potrebno je označiti opcije \textit{Firestore}, \textit{Functions}, \textit{Hosting} i \textit{Storage}. 
				Kao jezik za pisanje \textit{Cloud Functions} potrebno je odabrati \textit{JavaScript}.
				Sve ostale opcije trebaju se ostaviti na postavljenim vrijednostima te zabraniti svako prebrisivanje (\engl{overwrite}) postojećih datoteka. 
				Sljedeći korak je izvršavanje naredbe: \textit{\ul{firebase deploy}}.
				Ova će naredba u pogon na \textit{Firebase} sustav pustiti sve postavke, kao i administratorsko web sučelje i sigurnosna pravila za bazu podataka.
				Po završetku izvršavanja ispisat će se poveznica za pristup administratorskom web sučelju nakon čega je moguće ugasiti konzolu s naredbenim retkom.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-6-firebase-deploy.jpg}
					\centering
					\caption{\textit{Firebase deploy}}
					\label{fig:deploy-korak-6}
				\end{figure}
				
				
			\subsection{Objavljivanje Android aplikacije na Google Play platformi}
				
				Potrebno je povezati \textit{Android} aplikaciju s \textit{Firebase} sustavom.
				Za to se koristi ugrađeni čarobnjak u \textit{Android Studiju}.
				Potrebno je otvoriti izvorni kod aplikacije u \textit{Android Studiju} te u alatnoj traci odabrati opciju \textit{Tools -> Firebase}.
				Aplikaciju se s \textit{Firebaseom} povezuje pomoću \textit{Google} računa koji ima pristup \textit{Firebase} projektu.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-7-android-fb-config.jpg}
					\centering
					\caption{Povezivanje \textit{Android} aplikacije s \textit{Firebase} sustavom}
					\label{fig:deploy-korak-7}
				\end{figure}
				
				Zatim je potrebno generirati \textit{Google Maps API key}, jedinstveni ključ za pristup sustavu \textit{Google Maps}.
				To je moguće učiniti na ovoj poveznici: \url{https://console.cloud.google.com/}.
				Odaberemo ranije stvoreni \textit{Firebase} projekt te u izborniku s lijeve strane odabiremo \textit{APIs and Services -> Credentials}.
				Zatim stvaramo novi ključ odabirom \textit{Create Credentials -> API key}.
				Po završetku stvaranja ključa potrebno ga je ograničiti na \textit{Google Maps API}.
				Potrebno je odabrati opciju \textit{RESTRICT KEY} te u izborniku \textit{API Restrictions} označiti samo \textit{Maps SDK for Android}.
				Po završetku objavljivanja aplikacije na platformi \textit{Google Play} moguće je dodatno ograničiti ovaj ključ isključivo za ovu aplikaciju.
				To se obavlja u izborniku \textit{Restrict usage to your Android apps} unosom imena paketa aplikacije u polje \textit{Package name} te SHA-1 ključa koji generira \textit{Google Play Store} u polje \textit{SHA-1 certificate fingerprint}.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-8-maps-API-key.jpg}
					\centering
					\caption{Stvaranje \textit{Google Maps API} ključa}
					\label{fig:deploy-korak-8}
				\end{figure}
				
				\textit{Google Maps API key} generiran u prošlom koraku potrebno je upisati u datoteku \textit{google\_maps\_api.xml} u \textit{production} varijanti \textit{res} mape unutar izvornog koda \textit{Android} aplikacije.
				Sljedeći korak je generiranje \textit{Signed Bundlea} koji je moguće postaviti na \textit{Google Play Store}.
				To se obavlja u \textit{Android Studiju} odabirom opcije \textit{Build -> Generate Signed Bundle/APK} iz alatne trake. 
				Zatim se odabire opcija \textit{Android App Bundle}.
				Sljedeći je korak generiranje ključa za osiguravanje aplikacije.
				Ovaj ključ potrebno je pohraniti i čuvati na sigurnom mjestu te ga se ne smije objavljivati u javno dostupnim repozitorijima.
				Moguće ga je generirati odabirom opcije \textit{Create new...} prikazane na slici \ref{fig:deploy-korak-9}.
				Također je moguće koristiti već postojeći ključ.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/pustanje-u-pogon/korak-9-signing.jpg}
					\centering
					\caption{Stvaranje zaštitnog ključa}
					\label{fig:deploy-korak-9}
				\end{figure}
			
				Na kraju je potrebno odabrati varijantu \textit{release} te pritiskom na \textit{Finish} pokrenuti generiranje \textit{APP Bundlea}.
				Po završetku dobivamo datoteku koju je potrebno uploadati na \textit{Google Play Store}.
				Za to je potrebno kreirati \textit{Google Play Developer} račun na platformi \textit{Google Play} te na web konzoli stvoriti novu aplikaciju, popuniti potrebna polja i formulare i priložiti ranije generirani \textit{Bundle}.
				Nakon što \textit{Google} odobri objavljivanje aplikacije ista će postati javno dostupna na platformi \textit{Google Play}. \\
				
				
				\textit{EkoReport} aplikacija na \textit{Google Play} platformi dostupna je za preuzimanje na sljedećoj poveznici: \\
				\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.fer.zemris.opp.ekoreport}
			
			\eject
